林若思《建制派挑陳凱欣出戰補選只是選舉策略 ABC》

線報LinePost

林若思《建制派挑陳凱欣出戰補選只是選舉策略 ABC》
博客
21 八月 2018
十一月的九龍西立法會補選，前政治助理陳凱欣代表建制派披甲，已無懸念。近日登革熱肆虐，這位前任食物及衛生局政治助理、曾於電視台主持醫療節目的前記者，更即時跑到獅子山公園拍片呼籲市民注意防蚊，翌日更以九龍社團聯會健康大使身份加緊落區。以最短時間，鞏固她在環境衛生範疇的形象，不得不讚她及其背後的團隊反應迅速。

過往立法會選舉，人選爭議的煩惱通常落在民主派身上，建制派在高度協調下，雖然也會出現內部競爭，但是非爭拗遠不如民主派般複雜。這次情況則有所不同，劉小麗代表民主派參選早就沒有懸念，連 Plan B 也早已敲定李卓人。相反，建制派由誰出選，則遲遲未能敲定。最終，在「民望高」的高永文和自由黨李梓敬相繼宣佈不參選後，陳凱欣出選始成定局。

地區工作還是跨階層更重要？

有評論認為高永文最終不參選，改由陳凱欣上陣，而後者的知名度、形象和聲望都不及前者，會影響建制選情。實情是，建制派棄梁文廣等地區樁腳，也要找一個形象看來較為中立的陳凱欣空降，明顯是深思過的補選選舉策略。

立法會補選與四年一度的直選不同，補選是單議席單票制的選舉，多票者勝。候選人要做的，自然是施展渾身解數吸納最多的票源，盡全力吸納中間的游離票，而不能像比例代表制的換屆選舉般，單靠鞏固個別票源取勝。姚松炎敗給鄭泳舜，就是因為錯用選舉策略、未有在大眾知名度方面下功夫所致。

鄭泳舜當選不等如建制已袋穩六成票源

建制派跟民主派在九龍西的票源從來是「四六開」，他們也許深知鄭泳舜奇蹟獲勝，只是受惠於姚松炎誤用朱凱迪等人的選舉策略招致落敗，故不能視三月的補選為選民版塊已經滑動的指標。因此，尋找一個形象較為中間的候選人，反而有助他們開拓新票源，長遠而言，亦對建制派擴大支持者光譜甚為有利。

補選距今還有三個月，以建制派在地區工作的深厚根基，加上高永文即使自己不參選也會「落水」拉票，其他前高官如譚志源亦有助拳，要讓陳凱欣這個名字火速入屋，並非不可能。

而在這方面，民主派在今次補選的部署顯得較遜色。劉小麗向來以關注基層為人認識，Plan B 的李卓人的工會形象也傾向基層。即使選舉期間會獲得民主派大黨協助拉票，但他們的政綱、政治理念和形象能否跨階層，是最終能否致勝的關鍵。

唔怪得咁多post集中火力屌泛民啦
原來間接幫保皇狗拉票
關狗你班打手係得既